# Linux

[[_TOC_]] 

## Navegando entre achivos
Consola > GUI 
* `pwd` nos dice en que directorio estamos. (_Print Working Directory_)
* `cd` (_Change Directory_)
	* `cd ..` Nos manda a un directorio atras.
	* `cd` Solo nos manda al directorio _Home_
		* _Home_ = `~`
	* `cd directorio` si queremos ir a algún directorio 
* `ls` Lista que hay en el directorio actual. 
	* `ls -la` Muestra directorios ocultos e información más detallada.
		* Los directorios ocultos empiezan con un `.` .
> Puedes autocompletar comandos y directorios con TAB, si no sale lo que esperas o no
sale nada, estas en el directorio equivocado o algo estás haciendo mal :sad: .
* `mkdir nombre_del_directorio` Con esto creas carpetas. 
* `cp archivo destino` Para copiar arcivos o directorios.
* `rm archivo` Para remover arcivos.
	* `rm -r directorio` Para remover carpetas con carpetas adentro -r = recursive
* `mv archivo` Mover un directorio o archivo.
* `locate archivo` Para buscar un archivo en la PC.
	* `updatedb` Para actualizar la base de datos del sistema.
* `man programa` Te muestra el manual de el programa o comando que le pidas.

## Privilegios y Usuarios.
![](Imagenes/Img-1.png)

Si empieza la linea con un:
* `d` es un directorio.
* `-` es un archivo.

`rwx,r-x,r-x` son los grupos de este archivo.
* El primer grupo `rwx`son los permisos que tiene el dueño del archivo.
* El segundo grupo son los permisos que tienen los miembros del grupo al que 
pertenece el dueño del archivo.
* El tercer grupo son los permisos que tienen los demás usuarios.
* `r` = reead, `w` = write, `x` - execute.

Para cambiar los permisos de un archivo ocupamos `chmod`
* `chmod +rwx archivo` Asi le damos todos los permisos que queramos a un archvo.
* `chmod 777 archivo` Le damos todos los permisos a todos los grupos.
![](Imagenes/Img-2.png)
> A test.txt se le aplicó `chmod +rwx` y a test1.txt se le aplicó `chmod 777`.

Para añadir usuarios usamos el comando `adduser nombre` e ingresamos la información que
nos pide.
* Podemos ver todos los usuarios del sistema con el comando `cat /etc/passwd`, las 
contraseñas están en `/etc/shadow` encriptadas.

Podemos cambiar de usuario con el comando `su usuario`, si no le damos ningún usuario 
cambiaremos al usuario root.

## Comandos de red

`ifconfig` es el equivalente a `ipconfig` en windows, nos da un resumen de la conectividad
de la máquina. 
![](Imagenes/Img-3.png)
> `ifconfig` == `ip addr show`

`iwconfig` nos da un resumen de las redes inalámbricas.

`ping Dirección_o_dominio` nos deja testear la conección con ese dispositivo.

`arp -a` Nos muestra la dirección IP a la que nuestra PC habla y la dirección MAC 
asociada con ese dispositivo. 

`netstat -ano` Nos muestra las conecciónes activas en nuestra máquina.

`route` Muestra la tabla de enrutamiento. 

## Ver, Crear y Editar achivos 

`echo "mensaje"` con este comando escribimos un string a donde queramos. 
* Podemos escribir directamente a un archivo con `echo "mensaje" > archivo`
	* Con el operador `>>` concatenamos el mensaje al final del archivo y con el 
	operador `>` reemplazamos todo lo que este escrito en el archivo con nuestro 
	mensaje. 
`cat archivo` cat = concatenar, concatena el archivo en la terminal, escribiendolo por 
completo.

`touch nombre_del_archivo` Crea un archivo vacio con el nombre y la extención dados.

## Empezar y terminar servicios

Podemos crear un servidor local con apache o con python.

Si en la terminal ponemos `service apache2 start` podemos crear un web server local.

Ahora si en el navegador de internet ponemos como dirección nuestra IP (que podemos 
conocer con `ifconfig`) tendremos una pagina de bienvenida. Para detener el server 
escribimos `service apache2 stop`.

Con python podemos escribir `python -m SimpleHTTPServer 80`
> `-m` para acceder a los módulos y 80 porque es el puerto que utilizaremos. 
Con esto abriremos un servidor local en el directorio en donde escribimos el comando.
y podemos acceder a el desde el navegador con la dirección IP, y si estuviéramos usando
un puerto que no fuera el 80 tendriamos que agregarle a la IP `:puerto`

Para pararlo solo basta hacer ctrl + c en la consola para parar el proceso. 

TODO: Inv como hacer un servidor FTP con python.

Pero podemos hacer que un servicio inicie al iniciar el sistema con `systemctl`.
> Solo en linux que usen Sytemd (la mayoria: Ubuntu, Debian, Centos, RHEL, SUSE, etc) 
* `systemctl enable nombre_del_servicio`
	* `enable` Cada vez que inicie el sistema inicia el servicio
	* `start` Inicia el servicio.
	* `disable` Entiendes verdad? 
# Instalando y Actualizando Herramientas
* Actualizar todo el sistema 
	* `apt update && apt upgrade`
* Instalar un paquete
	* `sudo apt-get install paquete`


